# Database firewall

## Описание

Ну для начала интересно узнать что это? 

Целью данного вида ПО, которое попадает под категорию Database firewall, как можно догадаться из названия, -- является защита баз данных. По сути своей -- это брендмауэр для баз данных, который учитывает спицифику субд.  И представляет собой комплекс мониторинга, аудита и контроля доступа к информации, обрабатываемой в базах данных. Его использование позволяет снизить (исключить) возможность неавторизованного доступа к БД, sql-инъекций, выполнение не типичных команд управления СУБД.

Под простотой внедрнеия я здесь понимаю следующие правило: "работает -- не трогай". Т.е. при установке данного ПО, не потребуется вносить изменения в текущую СУБД и приложение, которое с ней взаимодействует.

## От чего защищает

* SQL-injections
* Неавторизованный доступ
* DDos атаки

## Принципы действия

Как это все работает? Ну так как трафик, содержащий сами sql запросы у нас ходит между приложением и СУБД. То логично предположить, что ставится он между приложением и самой базой данных, работая в качестве прокси сервера, сканируя трафик как идущий в БД, так и исходящий. И при наличии угрозы, блокирует его.

Для предотвращения эксплуатации самой популярной уязвимости для СУБД используется грамматический и сигнатурный анализ sql выражений. Некоторые производители встраивают машинное обучение, чтобы отлавливать не типичные sql выражения, так как анализ sql выражения бывает слишком сложным, чтобы осуществить его на if-then-else.

Политики безопасности основаны на применении белый и черных списков. В белые списки обычно вносят разрешенные sql выражения (вручную\автоматически). В черные списки могут попадать также сущности, пользователи и если выражение будет содержать подобные элементы, то оно будет заблокировано.

Для предотвращения от DDos атак, Firewall ограничивает скорость для соединения анализирует поведение СУБД на аномалии. Также может производиться контроль подключения (от куда подключается, в которое время). Ну и не типичные sql запросы.

Ну а также используется SIEM-подобный подход, когда анализируются логи самой базы данных, а также логи, накопившиеся с анализа трафика, и их взаимосвязь.

Все что я на этом слайде перечислил может как блокировать связь при обнаружение чего подозрительного, либо производить оповещение для администратора, что что-то происходит не так. Некторые firewallы даже умеют строить красивые отчеты, либо конфигурировать их по шаблонам.

## Где применяется?

## Пример производителей наших и зарубежных

Oracle - нет сертификата (но на СУБД есть)

IBM - нет сертификата

Imperva SecureSphere version 10 -- Есть

Гарда БД -- Есть

## Зачем?

Нам изначально задали 6 вопросов, но я решил добавить еще один. 

Зачем это надо, ведь прежде чем запрос попадет к базе данных, он сначала пройдет проверку на стороне клиента (фронт енд, если это веб приложение), затем на стороне сервера и только потом уже запрос пойдет в базу данных. Благодаря множеству современных фреймворков и технологий для разработки, ошибку, которая предевет к появлению sql-инъекции, довольно сложно допустить и ее шанс ее появления давольно низок.